%        File: biblio.tex
%     Created: Tue Apr 15 01:00 PM 2014 C
% Last Change: Tue Apr 15 01:00 PM 2014 C
%
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[]{amsmath}
\usepackage[]{amsfonts}

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}

\begin{document}

\section{Online Learning Gossip Algorithm}
\label{sec:olga}

Cet algorithme d\'evelop\'e dans \cite{bianchi2013line} se penche sur le problème
de la classification binaire. L'objectif est de r\'esoudre le problème
de classification en r\'epartissant la pr\'ediction entre plusieurs agents
tout en limitant leurs int\'eractions.

Soit $(X, Y)$ un couple de variables al\'eatoires. $X$ est à valeurs dans un certain
ensemble $\mathcal{X}$ et $Y$ est à valeur dans $\{-1, 1\}$. L'objectif est
d'utiliser $X$ pour pr\'edire la valeur de $Y$. Pour cela, on va chercher à optimiser
un certain critère. Ainsi, pour une fonction de coût $\varphi$ donn\'ees, on d\'efinit
le risque $R_{\varphi}$ pour toute fonction $h : \mathcal{X} \rightarrow \mathbb{R}$ par :
\[
    R_{\varphi}(h) = \mathbb{E}_{(X,Y)} \left[\varphi\left( -Y h(X) \right)\right].
\]
L'objectif ici sera donc, pour un ensemble de fonction admissibles $\mathcal{H}$
donn\'e, de trouver une fonction $h^*$ solution du problème d'optimisation :
\begin{equation}
    \label{eq:binary_class_opti}
    \begin{aligned}
        & \underset{h}{\text{minimiser}}
        & & R_{\varphi}(H) \\
        & \text{s.c.}
        & & h \in \mathcal{H}
    \end{aligned}
\end{equation}
Une fonction $h$ est appel\'ee classifieur.

Dans le cas de l'optimisation distribu\'ee, on ajoute la contrainte suivante. On considère
un ensemble de $N$ d'agents -- que l'on confond avec $\{1,\ldots,N\}$, tels que chaque
agent $i \in \{1,\ldots,N\}$ possède une classe de fonctions admissibles $\mathcal{H}_i$.
On appelle un classifieur d'un agent un classifieur faible.
Pour une famille $(h_i)_{1 \leq i \leq N} \in \mathcal{H}_1 \times \cdots \times \mathcal{H}_N$ de
classifieurs faibles on construira le classifieur global associ\'e $H$ en sommant les
classifieurs faibles :
\[
    H = \sum_{1 \leq i \leq N} h_i.
\]
Le problème d'optimisation (\ref{eq:binary_class_opti}) peut donc être mis sous la forme :
\[
\begin{aligned}
    & \underset{h_1,\ldots,h_N}{\text{minimiser}}
    & & R_{\varphi}(H) \\
    & \text{s.c.}
    & & H = \sum_{1 \leq i \leq N} h_i \\
    &&& h_i \in \mathcal{H}_i, \; 1 \leq i \leq N
\end{aligned}
\]
Enfin, dans le cadre de cet algorithme, on considère que les familles de classifieurs
faibles admissibles sont des familles param\'etriques. On peut donc de nouveau
reformuler le problème :
\[
\begin{aligned}
    & \underset{\theta_1,\ldots,\theta_N}{\text{minimiser}}
    & & R_{\varphi}(H) \\
    & \text{s.c.}
    & & H = \sum_{1 \leq i \leq N} h_i \\
    &&& h_i(\cdot, \theta_i) \in \mathcal{H}_i, \; 1 \leq i \leq N
\end{aligned}
\]

\section{Moyennage de dual}
\label{moyennage_de_dual}


\bibliography{distributed_optimization}
\bibliographystyle{alpha}

\end{document}


