%        File: 20140331.tex
%     Created: Fri Apr 04 12:00 PM 2014 C
% Last Change: Fri Apr 04 12:00 PM 2014 C
%
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[left=3cm, right=3cm, top=4cm, bottom=4cm]{geometry}

\begin{document}

\begin{description}
    \item \textbf{Présents}
        \begin{itemize}
            \item Pascal Béglin
            \item Thomas Bouton
            \item Stéphan Clémençon
            \item Igor Colin
            \item Lilian Gaichies
            \item Joseph Salmon
        \end{itemize}
    \item \textbf{Ordre du jour}
        \begin{itemize}
            \item Présenter
            \item Déterminer
        \end{itemize}
\end{description}

\section*{Données de l'application}

La récupération des données est en cours mais est rendue difficle par
différents changements dans le format des données.

\section*{Tribus}
\label{sec:tribus}
L'application intègre un nouveau concept : la tribu. Les tribus sont un moyen
de regrouper les utilisateurs de manière plus souple et moins intrusive que les
cercles ou les liens d'amitié. Il n'est pas nécessaire d'avoir son nom réel
affiché pour les autres utilisateurs de la tribu. Il y a possibilité de faire
une tribu privée sur invitation ou invitation d'invitation ; il est également
envisageable de faire des groupes complètement privées, avec invitation par des
modérateurs uniquement.

Cette notion de tribu pourra être intéressante à explorer pour effectuer des
recommandations ou des créations automatiques de tribus.

\section*{Analyse du graphe utilisateurs}
\label{sec:community_detection}
Lors du meeting précédent, des méthodes de partitionnement de graphe avaient été
présentées. La motivation applicative portait sur la proposition automatique
de tribu ainsi que sur des recommandations en fonction de la communauté
d'appartenance. Ces méthodes ne permettent cependant pas d'obtenir des communautés
se recouvrant les unes les autres : cela serait pourtant bénéfique pour indexer
les utilisateurs selon des thématiques concrètes. En effet, un objectif à court
terme de l'application est de pousser des tribus initialement. Il est donc
nécessaire d'avoir une caractérisation concrète des tribus à proposer : cette
caractérisation correspondrait à l'intersection des communautés associées à la
tribu.
Une partie des données est sur le téléphone et ne peut être transférée telle
quelle au serveur (les SMS par exemples).
La détection de communauté est motivée par deux possibilités applicatives :
\begin{itemize}
    \item Le filtre de contact (auto-tribus)
    \item La proposition de contenu en fonction de la communauté détectée
\end{itemize}
Attention cependant, les méthodes présentées lors du meeting précédent étaient
des méthodes de \emph{clustering}: elles proposent une partition du graphe ce
qui implique que l'on ne peut pas obtenir de communautés se recouvrant les unes
les autres. Ce comportement pourrait pourtant être bénéfique pour indexé les
utilisateurs selon des thématiques concrètes.

[Problème: distribution par rapport aux données]

Un autre point abordé sur la détection de communauté est la notion de retour
des utilisateurs. En effet, la détection de communauté avec \emph{feedback} est
un domaine ouvrant de nouvelles considérations (processus de décision
markovien, apprentissage par renforcement). Il y aura un retour des
utilisateurs par rapport aux suggestions qui seront faîtes. Il aura trois
niveaux: négatif, neutre et positif.

Interrogation de Pascal Béglin: il n'y pas d'approche liée aux données dans ce
qui est discuté pour l'instant.

Pour Lilian, l'application est la combinaison de trois points de vue par
rapport aux messages:
\begin{itemize}
    \item Intimacy: idée de cercles plus ou moins intimes
    \item Nature du message/contenu
    \item Ce que propose une personne
\end{itemize}
Les trois approches existent dans les différents moteurs de recommandations
existants sur le marché mais ne sont jamais combinés tous ensemble.

De manière plus globale, il y a deux problèmes auxquels l'application devra
répondre :
\begin{itemize}
    \item Pousser des tribus intialement. Cela signifie donc être capable de
        taguer concrètement une tribu. Il faut donc également pour superposer
        les communautés ainsi trouvées.
    \item Une fois la période de croisière atteinte, regarder les tribus
        existantes dans un cluster donner afin d'adapter les suggestions à
        l'utilisateur.
\end{itemize}

Autrement dit, il faut organiser un ??? (Pinterest, \emph{Timeline}) sauf que
l'utilisateur peut devenir contact avec des personnes en particulier des tribus
pour les connaître en particulier.

Une autre question va également se situer au niveau de la mesure de qualité. Il
faudra être capable de comparer les tribus. Les connexions entre les
utilisateurs qui seront représentées dans le graphe doivent être également
déterminées. En effet, une connexion représente un lien (plus ou moins fort si
l'on y associe un poids) mais ce lien peut signifier plusieurs choses --
intensité, occurrence de messages sur une fenêtre de temps plus ou moins longue
-- qui sont à choisir par StreamWide selon la valeur qu'ils accordent aux
différentes relations entre les utilisateurs.

Du côté Télécom, il faut faire le point sur la distribution multit\^ache pour
l'optimisation.

\end{document}
